<resources>
    <string name="app_name">WenDi</string>

    <string name="brief">辛弃疾（1140年5月28日－1207年10月3日），字幼安，号稼轩，山东东路济南府历城县（今济南市历城区遥墙镇四凤闸村）人，中国南宋豪放派词人，人称词中之龙，与苏轼合称“苏辛”，与李清照并称“济南二安”。辛弃疾生于金国，少年抗金归宋，曾任江西安抚使、福建安抚使等职。追赠少师，谥忠敏。有词集《稼轩长短句》，现存词600多首，强烈的爱国主义思想和战斗精神是他词的基本思想内容。著名词作《水调歌头·带湖吾甚爱》、《摸鱼儿·更能消几番风雨》、《满江红·家住江南》、《沁园春·杯汝来前》、《西江月·夜行黄沙道中》等。其词艺术风格多样，以豪放为主，风格沉雄豪迈又不乏细腻柔媚之处。其词题材广阔又善化用前人典故入词，抒写力图恢复国家统一的爱国热情，倾诉壮志难酬的悲愤，对当时执政者的屈辱求和颇多谴责；也有不少吟咏祖国河山的作品。著有《美芹十论》与《九议》，条陈战守之策。由于与当政的主和派政见不合，后被弹劾落职，退隐山居，公元1207年秋季，辛弃疾逝世，年68岁。</string>
    <string name="artist">故宫博物院藏南宋辛弃疾的《行书去国帖》为纸本，行书十行，为酬应类信札。末署“宣教郎新除秘阁修撰权江南西路提点刑狱公事辛弃疾札子”。中锋用笔，点画规矩，书写流畅自如，于圆润爽丽中不失挺拔方正之气象。曾经过元朝赵孟頫，明黄琳、项元沛，清朝永理等鉴藏，《书画鉴影》著录。\n 在辛弃疾的词中，如“将军百战身名裂。向河梁、回头万里，故人长绝。易水萧萧西风冷，满座衣冠似雪。正壮士、悲歌未彻”（《贺新郎》），“夜半狂歌悲风起，听铮铮、阵马檐间铁。南共北，正分裂”（《贺新郎》），乃至“恨之极，恨极销磨不得。苌弘事、人道后来，其血三年化为碧”（《兰陵王》），都是激愤不能自已的悲怨心声，如“天风海雨”，以极强烈的力度震撼着读者的心灵。辛弃疾也信奉老庄，在词中作旷达语，但他并不能把冲动的感情由此化为平静，而是从低沉甚至绝望的方向上宣泄内心的悲愤，如“元龙老矣，不妨高卧，冰壶凉簟。千古兴亡，百年悲笑，一时登览”（《水龙吟》），“甚矣吾衰矣。怅平生、交游零落，只今余几。白发空垂三千丈，一笑人间万事”（《贺新郎》），“身世酒杯中，万事皆空。古来三五个英雄，雨打风吹何处是，汉殿秦宫”（《浪淘沙》），这些表面看来似旷达又似颓废的句子，却更使人感受到他心中极高期望破灭成为绝望时无法销磨的痛苦。\n 辛词以豪放为主，但又不拘一格，沈郁、明快、激励、妩媚，兼而有之。他善于运用比兴手法和奇特想象，对自然界的山、水、风、月、草、木都赋予情感和性格，并有所寄托。他还善于吸收民间口语入词，尤其善于用典、用事和引用前人诗句、文句，往往稍加改造而别出新意。但也有些作品因用典、议论过多而显得晦涩、呆滞。《四库全书总目提要》说：“其词慷慨纵横，有不可一世之概，于倚声家为变调，而异军突起，能于剪红刻翠之外，屹然别立一宗。”吴衡照《莲子居词话》说：辛稼轩别开天地，横绝古今，论、孟、诗小序、左氏春秋、南华、离骚、史、汉、世说、选学、李、杜诗，拉杂运用，弥见其笔力之峭。”</string>
    <string name="army">朱熹有言：“辛幼安亦是一帅才，但方其纵恣时，更无一人敢道他，略不警策之。及至如今一坐坐了，又更不问着，便如终废。此人做帅，亦有胜他人处，但当明赏罚而用耳。”陆游有诗云：“大材小用古所叹，管仲萧何实流亚。天山挂旆或少须，先挽银河洗嵩华。” \n 辛弃疾的军事思想来源于《孙子兵法》，但他绝不是一个墨守成规的教条主义者，他并不拘泥于《孙子兵法》的字句，能够真正做到活学活用。《孙子兵法·九地篇》有云：“故善用兵者，譬如率然。率然者，常山之蛇也。击其首则尾至，击其尾则首至，击其中则首尾俱至。”辛弃疾的看法则有所不同，《美芹十论·详战》有云：“古人谓用兵如常山之蛇，击其首则尾应，击其尾则首应，击其身则首尾俱应。臣窃笑之，夫击其尾则首应、击其身则首尾俱应，固也；若击其首则死矣，尾虽应，其庸有济乎？方今山东者，虏人之首，而京洛关陜则其身其尾也。由泰山而北，不千二百里而至燕，燕者虏人之巢穴也。” \n 可以说，辛弃疾是中国历史上第一次提出大规模跨海登陆作战的军事家，而这种登陆作战又是与其陆地的进攻相配合的。他的这一构想，确实有出奇制胜之处，很富军事创意，他自己说这与当年楚汉战争时韩信绕过中原、直取齐地，有异曲同工之效。只可惜没有英明的君主来支持实施这一方案。从上面的事实，我们可以明显地看出，无论从军事战略水平、战役组织实施能力，还是治国安邦的行政才干，乃至个人的战术水平，辛弃疾都足以跻身于中国历史中一流人才的行列，我们甚至可以相信，如果南宋朝廷真的重用辛弃疾的话，那么宋金的历史将会改写。公元1204年三月，宋廷派辛弃疾出任镇江知府。公元1205年初，韩侂胄不顾辛弃疾的坚决反对，公开向金挑衅，未战而暴露欲战之意，很明显，这与辛弃疾所主张的“攻其无备，出其不意”是背道而驰的。但是，黄钟废弃，瓦釜雷鸣，辛弃疾在愤怒和忧虑之中写下了他那首著名的《永遇乐·京口北固亭怀古》。一个智勇双全的英雄人物生活在一个怯懦和不识英雄的时代里，其结局必定是悲凉的。公元1207年，辛弃疾饮恨而殁。</string>
    <string name="patriot">辛弃疾词的爱国主义精神大致可从以下三个方面来把握\n一、表现在他的“整顿乾坤”的急切愿望与祖国依然关河破碎、宝刀无所用的冷酷现实的矛盾所引起的愤激中。如果说《水龙吟》所表达的情绪还比较舒缓，那么，随着岁月的推移、际遇的坎坷，辛弃疾在后期词中悲慨之情愈益显得激越而凌厉了。这可以举他与同道志士、进步思想家陈亮的那些唱和之作为例。宋孝宗淳熙十六年（１１８９年），辛、陈在鹅湖相会。陈亮辞去后，辛弃疾一再调寄《贺新郎》“以见意”，词篇激荡着一股郁勃怒发的情思。如第二首中写道：“汗血盐车无人顾，千里空收骏骨。正目断关河路绝。我最怜君中霄舞，道‘男儿到死心如铁’。看试手，补天裂”。既沉痛于现状，又互为激励以“补天裂”的雄心。\n二、辛弃疾词的爱国主义精神还具体表现在对整顿乾坤的“明主”的渴望上，表现在对历史上为统一事业作出贡献的英雄的崇敬上。\n三、辛词的爱国主义精神又表现在对南宋君臣偷安宴乐的讽喻和揭露中。“倩何人与问：雷鸣瓦釜，甚黄钟哑？”（《水龙吟》）这是悲慨化为愤火，是对当时主战的正义之声不得振起而议和的声浪起伏不息的愤怒。\n尽管辛氏的爱国与忠君仍难能离析，一如封建时代别的士大夫那样。但这并不妨碍我们从中吸取所宝贵的东西。至于从词的发展史来看，“歌词渐有稼轩风”的事实，辛词对刘过、刘克庄以至陈人杰、刘辰翁这些南宋中晚期词人的影响，都足以说明他的不朽的功绩。而这影响，或者说构成一个词的流派的核心的东西又正是辛弃疾词的那股“气”，那种矢志不二的爱国之情志。</string>
</resources>
